\section{Gruppi finiti}

\subsection{Proprietà 1}

Dato \((G,\cdot)\) gruppo e \(x,y\in G\) allora \((x\cdot y)^{-1}=y^{-1}\cdot x^{-1}\) (l'inverso del prodotto è il prodotto degli inversi in ordine inverso).
\\\\
\textbf{Dimostrazione:} \((xy)^{-1}=^? e_G\) (el. neutro del gruppo).
\\Ora 
\[(x\cdot y)^{-1}\cdot (y^{-1}\cdot x^{-1})=\]
\[x\cdot (y\cdot y^{-1})\cdot x^{-1}=\]
\[x\cdot e_G\cdot x^{-1}=\]
\[x\cdot x^{-1}=\]
\[e_G\]

\subsection{Proprietà 2}
In un gruppo vale sempre la cancellazione:
\[ax=bx\Leftrightarrow a=b\]
\\\\
\textbf{Dimostrazione:} \(\exists x^{-1}:\) Se \(ax=bx\) e moltiplico per \(x^{-1}\)
\[axx^{-1}=bxx^{-1}\]
\[a\cdot e=b\cdot e\]
\[a=b\]
\\\\\textit{Conseguenza:} Su una riga (qualunque) della tavola moltiplicativa del gruppo ci sono una e una sola volta tutti gli elementi del gruppo.